# TP6 : Stockage et sauvegarde

## Partie 1 : Préparation de la machine backup.tp6.linux

**Ajout de disque**

```markdown
[etienne@backup ~]$ lsblk
# output : sdb           8:16   0    5G  0 disk
```

**Partitioning**

Partitionner le disque a l'aide de LVM

```markdown
[etienne@backup ~]$ sudo pvcreate /dev/sdb
# Physical volume "/dev/sdb" successfully created.
[etienne@backup ~]$ sudo pvcreate /dev/sdb
#  Physical volume "/dev/sdb" successfully created.

[etienne@backup ~]$ sudo pvs
#  PV         VG Fmt  Attr PSize  PFree
#  /dev/sda2  rl lvm2 a--  <7.00g    0
#  /dev/sdb      lvm2 ---   5.00g 5.00g
[etienne@backup ~]$ sudo pvdisplay
#  --- Physical volume ---
#  PV Name               /dev/sda2
#  VG Name               rl
#  PV Size               <7.00 GiB / not usable 3.00 MiB
#  Allocatable           yes (but full)
#  PE Size               4.00 MiB
#  Total PE              1791
#  Free PE               0
#  Allocated PE          1791
#  PV UUID               y7pJpY-oEqj-srF6-NG9F-mDMY-o6nY-IIF7kP

#  "/dev/sdb" is a new physical volume of "5.00 GiB"
#  --- NEW Physical volume ---
#  PV Name               /dev/sdb
#  VG Name
#  PV Size               5.00 GiB
#  Allocatable           NO
#  PE Size               0
#  Total PE              0
#  Free PE               0
#  Allocated PE          0
#  PV UUID               Ue5qlX-te9L-AhGq-R3Lj-ywo7-KiHz-C7Jhef  

[etienne@backup ~]$ sudo vgcreate backup /dev/sdb
#  Volume group "backup" successfully created
[etienne@backup ~]$ sudo vgcreate backup /dev/sdb
#  Volume group "backup" successfully created
[etienne@backup ~]$ sudo vgs
#  VG     #PV #LV #SN Attr   VSize  VFree
#  backup   1   0   0 wz--n- <5.00g <5.00g
#  rl       1   2   0 wz--n- <7.00g     0
[etienne@backup ~]$ sudo vgdisplay
#  --- Volume group ---
#  VG Name               backup
#  System ID
#  Format                lvm2
#  Metadata Areas        1
#  Metadata Sequence No  1
#  VG Access             read/write
#  VG Status             resizable
#  MAX LV                0
#  Cur LV                0
#  Open LV               0
#  Max PV                0
#  Cur PV                1
#  Act PV                1
#  VG Size               <5.00 GiB
#  PE Size               4.00 MiB
#  Total PE              1279
#  Alloc PE / Size       0 / 0
#  Free  PE / Size       1279 / <5.00 GiB
#  VG UUID               d06jua-5CoC-lSTE-aPPX-PfdN-dIAa-oKqnC5

[etienne@backup ~]$ sudo lvcreate -l 100%FREE backup -n last_data
#  Logical volume "last_data" created.
[etienne@backup ~]$ sudo lvs
#  LV        VG     Attr       LSize   Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert
#  last_data backup -wi-a-----  <5.00g
#  root      rl     -wi-ao----  <6.20g
#  swap      rl     -wi-ao---- 820.00m
[etienne@backup ~]$ sudo lvdisplay
#  --- Logical volume ---
#  LV Path                /dev/backup/last_data
#  LV Name                last_data
#  VG Name                backup
#  LV UUID                yhuUW4-NQNo-jL83-RxQi-hytD-nHzD-awVR1e
#  LV Write Access        read/write
#  LV Creation host, time backup.tp6.linux, 2021-12-03 16:37:23 +0100
#  LV Status              available
#  # open                 0
#  LV Size                <5.00 GiB
#  Current LE             1279
#  Segments               1
#  Allocation             inherit
#  Read ahead sectors     auto
#  - currently set to     8192
#  Block device           253:2
```

Formater la partition

```markdown
[etienne@backup ~]$ mkfs -t ext4 /dev/backup/last_data
# mke2fs 1.45.6 (20-Mar-2020)
# Could not open /dev/backup/last_data: Permission denied
[etienne@backup ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/backup/last_data
# mke2fs 1.45.6 (20-Mar-2020)
# Creating filesystem with 1309696 4k blocks and 327680 inodes
# Filesystem UUID: f2190fd1-782a-4b2c-b91c-2ae6e305487b
# Superblock backups stored on blocks:
#        32768, 98304, 163840, 229376, 294912, 819200, 884736

# Allocating group tables: done
# Writing inode tables: done
# Creating journal (16384 blocks): done
# Writing superblocks and filesystem accounting information: done
```

Monter la partition

```markdown
# montage de la partition
[etienne@backup /]$ sudo mount /dev/backup/last_data /backup
[etienne@backup /]$ df -h | grep backup
# /dev/mapper/backup-last_data  4.9G   20M  4.6G   1% /backup
[etienne@backup ~]$ sudo nano /etc/fstab
[etienne@backup ~]$ cat /etc/fstab

#
# /etc/fstab
# Created by anaconda on Tue Nov 23 14:19:30 2021
#
# Accessible filesystems, by reference, are maintained under '/dev/disk/'.
# See man pages fstab(5), findfs(8), mount(8) and/or blkid(8) for more info.
#
# After editing this file, run 'systemctl daemon-reload' to update systemd
# units generated from this file.
#
/dev/mapper/rl-root     /                       xfs     defaults        0 0
UUID=8b3feda6-3fb4-4087-9e4a-e35644fee3ec /boot                   xfs     defaults        0 0
/dev/mapper/rl-swap     none                    swap    defaults        0 0
/dev/backup/last_data   /backup                 ext4    defaults        0 0
[etienne@backup ~]$ sudo mount -av
# /                        : ignored
# /boot                    : already mounted
# none                     : ignored
# mount: /backup does not contain SELinux labels.
#       You just mounted an file system that supports labels which does not
#       contain labels, onto an SELinux box. It is likely that confined
#       applications will generate AVC messages and not be allowed access to
#       this file system.  For more details see restorecon(8) and mount(8).
# /backup                  : successfully mounted
[etienne@backup ~]$ sudo restorecon -R /backup
[etienne@backup ~]$ sudo umount /backup
[etienne@backup ~]$ sudo mount -av
# /                        : ignored
# /boot                    : already mounted
# none                     : ignored
# /backup                  : successfully mounted
```

## Partie 2 : Setup du serveur NFS sur backup.tp6.linux

**Préparer les dossiers a partager**

```markdown
[etienne@backup backup]]$ sudo mkdir web.tp6.linux
[etienne@backup backup]]$ ls
# lost+found  web.tp6.linux
[etienne@backup backup]]$ sudo mkdir db.tp6.linux
[etienne@backup backup]]$ ls
# db.tp6.linux  lost+found  web.tp6.linux
```

**Install du serveur NFS**

```markdown
[etienne@backup ~]$ sudo dnf install nfs-utils
# Rocky Linux 8 - AppStream                                               5.6 kB/s | 4.8 kB     00:00
# Rocky Linux 8 - AppStream                                               462 kB/s | 8.3 MB     00:18
# Rocky Linux 8 - BaseOS                                                  6.9 kB/s | 4.3 kB     00:00
# Rocky Linux 8 - BaseOS                                                  283 kB/s | 3.5 MB     00:12
# Rocky Linux 8 - Extras                                                  4.0 kB/s | 3.5 kB     00:00
# Rocky Linux 8 - Extras                                                   12 kB/s |  10 kB     00:00
# Dependencies resolved.

# Installed:
#  gssproxy-0.8.0-19.el8.x86_64     keyutils-1.5.10-9.el8.x86_64  libverto-libevent-0.3.0-5.el8.x86_64
#  nfs-utils-1:2.3.3-46.el8.x86_64  rpcbind-1.2.5-8.el8.x86_64

# Complete!
```

**Conf du serveur NFS**

```markdown
[etienne@backup ~]$ sudo nano /etc/idmapd.conf
[etienne@backup ~]$ cat /etc/idmapd.conf
[General]
#Verbosity = 0
# The following should be set to the local NFSv4 domain name
# The default is the host's DNS domain name.
# Domain = tp6.linux
[etienne@backup ~]$ sudo nano /etc/exports
[etienne@backup ~]$ sudo cat /etc/exports
# /backup/web.tp6.linux/  10.5.1.11/24(rw,no_root_squash)
# /backup/db.tp6.linux/   10.5.1.12/24(rw,no_root_squash)
```

**Démarrer le service**

```markdown
[etienne@backup ~]$ sudo systemctl start nfs-server
[etienne@backup ~]$ systemctl status nfs-server
#   Active: active (exited) since Sun 2021-12-05 13:22:22 CET; 9s ago
[etienne@backup ~]$ sudo systemctl enable nfs-server
# Created symlink /etc/systemd/system/multi-user.target.wants/nfs-server.service → /usr/lib/systemd/system/nfs-server.service.
```

**Firewall**

```markdown
[etienne@backup ~]$ sudo firewall-cmd --add-port=2049/tcp --permanent
# success
[etienne@backup ~]$ sudo ss -lptn | grep 2049
# LISTEN 0      64           0.0.0.0:2049       0.0.0.0:*
# LISTEN 0      64              [::]:2049          [::]:*
```

## Partie 3 : Setup des clients NFS : web.tp6.linux et db.tp6.linux

**Installation**

```markdown
[etienne@web ~]$ sudo dnf install nfs-utils
# Rocky Linux 8 - AppStream                                                3.5 kB/s | 4.8 kB     00:01
# Rocky Linux 8 - AppStream                                                46 kB/s | 8.3 MB     03:03
# Rocky Linux 8 - BaseOS                                               
# Installed:
#  gssproxy-0.8.0-19.el8.x86_64     keyutils-1.5.10-9.el8.x86_64  libverto-libevent-0.3.0-5.el8.x86_64
#  nfs-utils-1:2.3.3-46.el8.x86_64  rpcbind-1.2.5-8.el8.x86_64

# Complete!
```

**Configuration**

```markdown
[etienne@web ~]$ cd /srv
[etienne@web srv]$ sudo mkdir backup
[etienne@web ~]$ sudo nano /etc/idmapd.conf
[etienne@web ~]$ cat /etc/idmapd.conf
[General]
#Verbosity = 0
# The following should be set to the local NFSv4 domain name
# The default is the host's DNS domain name.
# Domain = tp6.linux
```

**Montage**

```markdown
[etienne@web ~]$ sudo mount -t nfs 10.5.1.13:/backup/web.tp6.linux/ /srv/backup
[etienne@web ~]$ df -h | grep back
# 10.5.1.13:/backup/web.tp6.linux  4.9G   20M  4.6G   1% /srv/backup
[etienne@web ~]$ ls -l
total 0
drwxr-xr-x. 3 etienne root 45 Dec  7 10:16 backup
drwxr-xr-x. 2 etienne root 27 Nov 28 21:36 bin

[etienne@web ~]$ sudo nano /etc/fstab
[etienne@web ~]$ cat /etc/fstab
#
# /etc/fstab
# Created by anaconda on Tue Nov 23 14:19:30 2021
#
# Accessible filesystems, by reference, are maintained under '/dev/disk/'.
# See man pages fstab(5), findfs(8), mount(8) and/or blkid(8) for more info.
#
# After editing this file, run 'systemctl daemon-reload' to update systemd
# units generated from this file.
#
# /dev/mapper/rl-root     /                       xfs     defaults        0 0
# UUID=8b3feda6-3fb4-4087-9e4a-e35644fee3ec /boot                   xfs     defaults        0 0
# /dev/mapper/rl-swap     none                    swap    defaults        0 0
# 10.5.1.13:/backup/web.tp6.linux/        /srv/backup             nfs     defaults        0 0

[etienne@web ~]$ sudo umount 10.5.1.13:/backup/web.tp6.linux/
[etienne@web ~]$ sudo mount -av
# /                        : ignored
# /boot                    : already mounted
# none                     : ignored
# /srv/backup              : successfully mounted
```

**Répéter les opération sur db.tp6.linux**

```markdown
[etienne@db ~]$ sudo dnf install nfs-utils
# Rocky Linux 8 - AppStream                                                                                                                                                          6.0 kB/s | 4.8 kB     00:00
# Rocky Linux 8 - AppStream                                                                                                                                                          447 kB/s | 8.3 MB     00:18
# Rocky Linux 8 - BaseOS                                                                                                                                                             5.1 kB/s | 4.3 kB     00:00
# Rocky Linux 8 - BaseOS                                                                                                                                                             471 kB/s | 3.5 MB     00:07
# Rocky Linux 8 - Extras                                                                                                                                                             6.3 kB/s | 3.5 kB     00:00
# Rocky Linux 8 - Extras                                                                                                                                                              11 kB/s |  10 kB     00:00
# Dependencies resolved.

# Complete!

[etienne@db srv]$ sudo mkdir backup
[etienne@db srv]$ ls
# backup
[etienne@db ~]$ sudo nano /etc/idmapd.conf
[etienne@db ~]$ cat /etc/idmapd.conf
#Verbosity = 0
# The following should be set to the local NFSv4 domain name
# The default is the host's DNS domain name.
# Domain = tp6.linux

[etienne@db ~]$ df -h | grep back
# 10.5.1.13:/backup/db.tp6.linux  4.9G   20M  4.6G   1% /srv/backup
[etienne@db ~]$ sudo mount -av
# /                        : ignored
# /boot                    : already mounted
# none                     : ignoredcd 
# /srv/backup              : successfully mounted
